{\let\clearpage\relax \chapter{Grundlagen}}

\section{Genetische Algorithmen}

Der erste genetische Algorithmus wurde von J. H. Holland in 1976 \cite{HOLLAND1994} entwickelt.
Genetische Algorithmen sind metaheuristische Optimierungsmethoden, welche auf der Evolution basieren.
Dabei werden mögliche Lösungen in Datenstrukturen, welche wie Chromosomen verglichen werden können, hinterlegt.
Diese Chromosome werden dann mit Rekombinationsoperationen verändert, damit neue Kombination entstehen, die eine besser Lösung darstellen können.\newline
Eine initiale Population wird zu beginn generiert.
Die Population ist eine Menge von Chromosomen, welche mit zufälligen Werten befüllt sind.
Danach wird über die gesamte Population iteriert, selektiert und Rekombinationsoperationen ausgeführt.
Nach jeder Iteration entsteht eine neue Generation.
In dem Pseudocode sieht man die Schritte, welche eine neue Generation bestimmen.\newline

\begin{algorithm}
    \caption{allgemeiner genetischer Algorithmus}
    \begin{algorithmic}
        \STATE Initialisiere zufällige Population
        \WHILE{Stopkriterium}
        \STATE Bewertung der Population anhand der Fitnessfunktion
        \STATE Auswahl der Chromosome anhand der Bewertung
        \STATE Wende Rekombinationsoperationen an
        \ENDWHILE
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

In jeder Iteration werden einige Chromosome gegen eine Straffunktion getestet.
Sollten diese nicht näher an der Ergebniss sein, so werden diese Chromosome entfernt.
Danach werden den Chromosome in einer Fitnessfunktion einem Fitnesswert zugewiesen.
Dieser Wert wird in der nächsten Iteration mit der Straffunktion ausgewertet.
Zum Schluss werden dann die Rekombinationsoperationen auf der Population ausgeführt. \newline
Diese beinhalten:

\begin{itemize}
    \item Reproduktion – Das Chromosom wird an die nächste Generation weitergegeben
    \item Crossover – Das Chromosom tauscht den Platz mit seinem direktem Nachbar
    \item Mutation – Das Chromosom ändert seine Werte
\end{itemize}

Es wird solange iteriert, bis die Chromosome, welche die Zielfunktion erfüllen, gegen einen Wert konvergieren.
\begin{itemize}
    \item Basic Genetic Algotihm: BGA

          Der Basic Genetic Algorithm der hier verwendet wurde, ist sehr nah an der klassischen Definition eines genetische Algorithmus.
          In der ersten Generation werden alle Chromosome zufällig generiert.
          Crossover und Mutation werden zufällig auf den Chromosome ausgeführt. \newline
          Nach jeder Iteration werden die besten zwei Chromosome, ohne Mutationen, an die nächsten Generation weitergeben.
          Dies wird auch \textit{elistism} genannt.
          Die restlichen Chromosome unterliegen Crossover und Mutationen.

    \item Steady-State Genetic Algorithm: SGA

          Diese Methode baut auf BGA auf. Hier wird aber kein \textit{elistism} angewandt, sondern die schlechtesten Chromosome werden durch neuegeneriert Chromosome ausgetauscht.
          Jedoch nur, wenn die neuen Chromosome besser sind als die alten.

    \item Steady-State GA with changing Assignment Rule: SGAR

          In diesem Algorithmus wird noch ein Array der Länge $n$ für jedes Chromosom gespeichert.
          Bei Mutationen werden die Änderung in diesem Array hinterlegt.

    \item Steady-State GA with Machine Assignments: SGAM

          In dieser Methode wird eine $n \times m$ Matrix für jedes Chromosom gespeichert.
          In der Matrix wird jede Maschine, welche genutzt wird abgespeichert.
          Außerdem wird der Array aus $SGAR$ auch einbezogen.

    \item Steady-State GA with Exact Representation: EGA

          Diese Methode representiert alle Lösungen, welche der Algorithmus erreichen kann.
          Außerdem werden andere Operationen genommen.
          Dazu gehört Guaranteed Feasibility Crossover (GFX) Operation, wo alle möglichen Jobs in einer List gespeichert werden.
          Diese Liste werden an jeden Nachkommen weitergeben.
          Desweiteren gibt es die Fast Crossover (FX) Operation, welche keine Liste von allen Jobs behält, sondern für beide Elternchromosome nur den nächst unzugewiesene Job speichert.

\end{itemize}

\section{Random Scheduling}

Es wurden ein Random Scheduling Algorithmus für die spätere Evaluation noch mit zur Auswertung einbezogen.
Hier werden die Jobs zufällig zu den Maschinen zugewiesen.
Dieser wurde ausgewählt, da er eine schnelle Laufzeit hat, wenig Speicher nutzt und ein Vergleichswert bietet.

\section{Heuristische Methoden}

Der Autor hat einige heuristische Methoden aus dem Paper von Ruiz \cite{RUIZ2006781} genutzt. Einige davon lauten:

\begin{itemize}
    \item Shortest Processing Time (SPT)
    \item Longest Processing Time (LPT)
    \item Least Work Remaining (LWR)
    \item Most Work Remaining (MWR)
    \item Most Work Remaining with Average Setup Times (MWR-AST)
\end{itemize}

Für die spätere Evaluation wurden die besten Ergebnisse aus diesen Heuristiken genommen.